\section{Resultados e Discussão}
  Nesta seção serão apresentados os resultados da filtragem no domínio espacial e de frequência. Para a filtragem no domínio de Fourier, serão mostradas as imagens intermediárias obtidas após a aplicação da Equação~\ref{eq:fft} à entrada.

  \subsection{Filtragem no Domínio Espacial}\label{sec:spatial-filtering}
  A seguir será discutido o resultado da aplicação dos filtros dados pelas Equações~\ref{eq:log-filter} a~\ref{eq:sobel-filter} às imagens da Figura~\ref{fig:inputs}.

    \subsubsection{$h_1$}
    O Laplaciano do Gaussiano é um filtro passa-altas, visto que a soma de seus coeficientes é nula. O resultado da aplicação do LoG às Figuras~\ref{fig:h1-baboon-orig} e~\ref{fig:h1-house-orig} é dado pelas Figuras~\ref{fig:h1-baboon} e~\ref{fig:h1-house}, respectivamente. Observando as imagens, pode-se notar que há um realce das bordas e traços. Apesar do inuito do filtro ser aplicar um passa-altas após uma suavização inicial, o ruído ainda está presente nas imagens. Em particular, o nariz do babuíno que tem superfície homogênea e partes do céu e da grama na imagem da casa aparecem com inúmeras respostas altas, onde esperava-se que um filtro passa-altas produzisse uma resposta insignificante. Apesar do filtro $h_1$ esforçar-se para eliminar o ruído através da composição com a Gaussiana, ele ainda é muito sensível a pequenas variações de intensidade nas regiões homogêneas.

  \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \quad
    \subfloat[Babuíno]{
      \label{fig:h1-baboon-orig}
      \includegraphics[width=.4\textwidth]{./images/baboon.png}
    }
    \quad
    \subfloat[$h_1(\text{Babuíno})$]{
      \label{fig:h1-baboon}
      \includegraphics[width=.4\textwidth]{./images/h1-baboon.png}
    } \\
    \quad
    \subfloat[Casa]{
      \label{fig:h1-house-orig}
      \includegraphics[width=.4\textwidth]{./images/house.png}
    }
    \quad
    \subfloat[$h_1(\text{Casa})$]{
      \label{fig:h1-house}
      \includegraphics[width=.4\textwidth]{./images/h1-house.png}
    } \\
    \caption{Resultado da aplicação do filtro $h_1$ (\emph{i.e.} Laplaciano do Gaussiano) às Figuras~\ref{fig:h1-baboon-orig} e~\ref{fig:h1-house-orig} dado pelas Figuras~\ref{fig:h1-baboon} e~\ref{fig:h1-house}, respectivamente.}\label{fig:h1}
  \end{figure}

  \subsubsection{$h_2$}
  A aproximação para o filtro Gaussiano obtida a partir da expansão binomial é um filtro passa-baixas, já que a soma dos seus coeficientes é 1. Portanto, ele tende a manter a resposta de regiões homogêneas constantes e a suavizar as regiões com uma discrepância abrupta na intensidade de cinza. A Figura~\ref{fig:h2} mostra o resultado da aplicação do filtro Gaussiano às imagens do babuíno e da casa. Note que vários dos traços finos do pelo do babuíno na Figura~\ref{fig:h2-baboon-orig} foram suavizados na Figura~\ref{fig:h2-baboon}, bem como os detalhes do contorno dos tijolos na Figura~\ref{fig:h2-house-orig}.

  \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \quad
    \subfloat[Babuíno]{
      \label{fig:h2-baboon-orig}
      \includegraphics[width=.4\textwidth]{./images/baboon.png}
    }
    \quad
    \subfloat[$h_2(\text{Babuíno})$]{
      \label{fig:h2-baboon}
      \includegraphics[width=.4\textwidth]{./images/h2-baboon.png}
    } \\
    \quad
    \subfloat[Casa]{
      \label{fig:h2-house-orig}
      \includegraphics[width=.4\textwidth]{./images/house.png}
    }
    \quad
    \subfloat[$h_2(\text{Casa})$]{
      \label{fig:h2-house}
      \includegraphics[width=.4\textwidth]{./images/h2-house.png}
    } \\
    \caption{Resultado da aplicação do filtro $h_2$ (\emph{i.e.} Gaussiano) às Figuras~\ref{fig:h2-baboon-orig} e~\ref{fig:h2-house-orig} dado pelas Figuras~\ref{fig:h2-baboon} e~\ref{fig:h2-house}, respectivamente.}\label{fig:h2}
  \end{figure}

  \subsubsection{$h_3$}
  O filtro $h_3$ trata-se da componente horizontal do operador Sobel, que aproxima a gradiente no eixo $x$ da imagem. Como os coeficientes do filtro têm soma nula, sabemos que se trata de um filtro passa-altas. O resultado da aplicação do filtro $h_3$ nas imagens da Figura~\ref{fig:inputs} é dado pela Figura~\ref{fig:h3}. Por inspeção, vemos que as Figuras~\ref{fig:h3-baboon} e~\ref{fig:h3-house} têm as bordas verticais destacadas. Isso era de se esperar, visto que o gradiente em $x$ é máximo quando há uma mudança de intensidade abrupta na direção horizontal, que corresponde a uma borda vertical. Note como nas imagens, os traços verticais no nariz do babuíno são destacados, bem como as partes verticais do contorno da casa.

  \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \quad
    \subfloat[Babuíno]{
      \label{fig:h3-baboon-orig}
      \includegraphics[width=.4\textwidth]{./images/baboon.png}
    }
    \quad
    \subfloat[$h_3(\text{Babuíno})$]{
      \label{fig:h3-baboon}
      \includegraphics[width=.4\textwidth]{./images/h3-baboon.png}
    } \\
    \quad
    \subfloat[Casa]{
      \label{fig:h3-house-orig}
      \includegraphics[width=.4\textwidth]{./images/house.png}
    }
    \quad
    \subfloat[$h_3(\text{Casa})$]{
      \label{fig:h3-house}
      \includegraphics[width=.4\textwidth]{./images/h3-house.png}
    } \\
    \caption{Resultado da aplicação do filtro $h_3$ (\emph{i.e.} gradiente em $x$ de Sobel) às Figuras~\ref{fig:h3-baboon-orig} e~\ref{fig:h3-house-orig} dado pelas Figuras~\ref{fig:h3-baboon} e~\ref{fig:h3-house}, respectivamente.}\label{fig:h3}
  \end{figure}

  \subsubsection{$h_4$}
  O filtro $h_4$ trata-se da componente vertical do operador Sobel, que aproxima o gradiente na direção $y$. Como os coeficientes do filtro também têm soma nula, sabemos que este também se trata de um filtro passa-altas. O resultado da aplicação do filtro $h_4$ nas imagens da Figura~\ref{fig:inputs} é dado pela Figura~\ref{fig:h4}. Pelas imagens, temos que as bordas horizontais são destacadas, como os pelos em torno dos olhos do babuíno e padrão de tijolos da casa. Isso era de se esperar, visto que o gradiente em $y$ é máximo quando há uma variação abrupta de intensidade de cinza na direção vertical, que ocorre nas bordas horizontais da imagem.

  \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \quad
    \subfloat[Babuíno]{
      \label{fig:h4-baboon-orig}
      \includegraphics[width=.4\textwidth]{./images/baboon.png}
    }
    \quad
    \subfloat[$h_4(\text{Babuíno})$]{
      \label{fig:h4-baboon}
      \includegraphics[width=.4\textwidth]{./images/h4-baboon.png}
    } \\
    \quad
    \subfloat[Casa]{
      \label{fig:h4-house-orig}
      \includegraphics[width=.4\textwidth]{./images/house.png}
    }
    \quad
    \subfloat[$h_4(\text{Casa})$]{
      \label{fig:h4-house}
      \includegraphics[width=.4\textwidth]{./images/h4-house.png}
    } \\
    \caption{Resultado da aplicação do filtro $h_4$ (\emph{i.e.} gradiente em $y$ de Sobel) às Figuras~\ref{fig:h4-baboon-orig} e~\ref{fig:h4-house-orig} dado pelas Figuras~\ref{fig:h4-baboon} e~\ref{fig:h4-house}, respectivamente.}\label{fig:h4}
  \end{figure}

  \subsubsection{$\sqrt{h_3^2 + h_4^2}$}
  O último item de filtragem no domínio espacial corresponde à aplicação do operador Sobel para computar a magnitude do gradiente da imagem. Como $h_3$ é uma aproximação para o gradiente me $x$ e $h_4$ aproxima o gradiente em $y$, sabemos que a raiz da soma do quadrado das componentes nos dá a magnitude do vetor gradiente. A Figura~\ref{fig:mag} mostra resultado da soma das respostas nas imagens da Figura~\ref{fig:inputs}. Note como a magnitude do gradiente tem respostas altas tanto para bordas verticais como horizontais. A filtragem a partir de componentes do vetor gradiente pode ser usada como um detector de bordas mais geral e permite-nos computar outras propriedades da imagem, como o ângulo do vetor gradiente. Comparando o resultado do operador Sobel com o Laplaciano do Gaussiano dado pela Figura~\ref{fig:h1}, é possível notar que o Sobel é muito menos sensível a ruído, já que grandes partes do céu da Figura~\ref{fig:mag-house} e do pelo branco do babuíno na Figura~\ref{fig:mag-baboon} que têm aparência homogênea, possuem respostas quase nula com o operador Sobel, mas apresentam inúmeros pontos brancos ao usar o Laplaciano do Gaussiano.

  \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \quad
    \subfloat[Babuíno]{
      \label{fig:mag-baboon-orig}
      \includegraphics[width=.4\textwidth]{./images/baboon.png}
    }
    \quad
    \subfloat[$mag(\text{Babuíno})$]{
      \label{fig:mag-baboon}
      \includegraphics[width=.4\textwidth]{./images/mag-baboon.png}
    } \\
    \quad
    \subfloat[Casa]{
      \label{fig:mag-house-orig}
      \includegraphics[width=.4\textwidth]{./images/house.png}
    }
    \quad
    \subfloat[$mag(\text{Casa})$]{
      \label{fig:mag-house}
      \includegraphics[width=.4\textwidth]{./images/mag-house.png}
    } \\
    \caption{Resultado da raiz da soma dos quadrados das respostas de $h_3$ e $h_4$ (\emph{i.e.} magnitude do gradiente) às Figuras~\ref{fig:mag-baboon-orig} e~\ref{fig:mag-house-orig} dado pelas Figuras~\ref{fig:mag-baboon} e~\ref{fig:mag-house}, respectivamente.}\label{fig:mag}
  \end{figure}

  \subsection{Filtragem no Domínio de Frequências}
  A filtragem no domínio de frequências é uma forma assintoticamente mais eficiente de computar a convolução ou correlação de uma imagem com um filtro. Além disso, o domínio da frequência permite-nos visualizar intuitivamente o comportamento dos filtros no domínio espacial, já que a convolução corresponde a uma simples multiplicação dos sinais no domínio de frequência. Nesta seção, vamos visualizar a aparência de diferentes filtros e imagens no domínio de Fourier, bem como o resultado da aplicação de um filtro Gaussiano no domínio de frequência.

  \subsubsection{Filtros $h_i$}
  Os filtros $h_i$ discutidos na Seção~\ref{sec:spatial-filtering} foram transformados para o domínio de frequência e visualizados usando o método descrito na Seção~\ref{sec:implementation-freq}, onde o resultado é dado pela Figura~\ref{fig:fourier-h}. O filtro $h_1$ no domínio de Fourier, dado pela Figura~\ref{fig:fourier-h1}, é claramente um passa-altas, já que a circunferência preta no centro do filtro irá eliminar as componentes de baixa frequência ao ser multiplicada com a imagem. Note como o resto do filtro é praticamente todo branco, o que justifica o fato do filtro ser muito sensível a ruído. O filtro $h_2$ no domínio de frequências é dado pela Figura~\ref{fig:fourier-h2}, onde fica nítido o seu caráter passa-baixas, já que apenas as frequências contidas na circunferência próxima da origem irão permanecer na imagem resultante. O filtro $h_3$, dado pela Figura~\ref{fig:fourier-h3}, também é um passa-altas, visto que todas as frequências com componente de frequência em $x$ muito pequenas são filtradas. O filtro $h_4$ na Figura~\ref{fig:fourier-h4} funciona de forma análoga, eliminando todas as frequências com componente em $y$ pequenas. É interessante notar que diferente do Laplaciano do Gaussiano, esses filtros eliminam as frequências muito altas da imagem, como pode ser visto pelas bordas pretas em ambas Figuras~\ref{fig:fourier-h3} e~\ref{fig:fourier-h4}. Isso justifica o fato que o fato do operador de Sobel ser um detector de bordas menos sensível a ruído.

  \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \quad
    \subfloat[$h_1$]{
      \label{fig:fourier-h1}
      \includegraphics[width=.4\textwidth]{./images/fourier-h1.png}
    }
    \quad
    \subfloat[$h_2$]{
      \label{fig:fourier-h2}
      \includegraphics[width=.4\textwidth]{./images/fourier-h2.png}
    } \\
    \quad
    \subfloat[$h_3$]{
      \label{fig:fourier-h3}
      \includegraphics[width=.4\textwidth]{./images/fourier-h3.png}
    }
    \quad
    \subfloat[$h_4$]{
      \label{fig:fourier-h4}
      \includegraphics[width=.4\textwidth]{./images/fourier-h4.png}
    } \\
    \caption{Visualização dos filtros $h_i$ no domínio de frequências com resolução de $256 \times 256$.}\label{fig:fourier-h}
  \end{figure}

  \subsubsection{Filtros Gaussianos}
  Para verificar o comportamento do filtro Gaussiano, experimentou-se com diferentes parâmetros para o tamanho do kernel $k$ e o grau de suavização $\sigma$. Note pelo resultado da Figura~\ref{fig:gaussian-baboon} que não é sempre interessante apenas aumentar o valor dos parâmetros para obter uma imagem mais suavizada. Por exemplo, para $\sigma=1$, não há uma grande diferença entre as respostas dos filtros de tamanho $k=5$ e $k=7$, já que a função de densidade de probabilidade é muito estreita. Dessa forma, aumentar o tamanho do kernel não influencia muito como é feita a ponderação dos pixeis, já que a borda do filtro maior será muito próxima de 0. Da mesma forma, para um $k$ fixo como $k=5$, não há uma grande diferença entre o resultado com $\sigma=5$ e $\sigma=9$, já que o filtro já está muito próximo do filtro da média. Por isso, é sempre importante experimentar com variações de ambos os parâmetros para obter um filtro que satisfaça as necessidades da aplicação. Esse comportamento fica nítido na Figura~\ref{fig:gaussian-fourier}, onde é possível visualizar os filtros usados para obter as imagens na Figura~\ref{fig:gaussian-baboon} no domínio de frequências. Note como o filtro quase não muda quando variamos a dimensão $k$ para um $\sigma = 1$, ou quando variamos $\sigma$ entre 5 e 9 para $k=5$.

  \begin{figure*}[htbp]
    \centering
    \quad
    \subfloat[$k = 5,~\sigma=1$]{
      \includegraphics[width=.3\textwidth]{./images/k5-sigma1-baboon.png}
    }
    \quad
    \subfloat[$k = 5,~\sigma=5$]{
      \includegraphics[width=.3\textwidth]{./images/k5-sigma5-baboon.png}
    }
    \quad
    \subfloat[$k = 5,~\sigma=9$]{
      \includegraphics[width=.3\textwidth]{./images/k5-sigma9-baboon.png}
    } \\
    \quad
    \subfloat[$k = 7,~\sigma=1$]{
      \includegraphics[width=.3\textwidth]{./images/k7-sigma1-baboon.png}
    }
    \quad
    \subfloat[$k = 7,~\sigma=5$]{
      \includegraphics[width=.3\textwidth]{./images/k7-sigma5-baboon.png}
    }
    \quad
    \subfloat[$k = 7,~\sigma=9$]{
      \includegraphics[width=.3\textwidth]{./images/k7-sigma9-baboon.png}
    } \\
    \quad
    \subfloat[$k = 9,~\sigma=1$]{
      \includegraphics[width=.3\textwidth]{./images/k9-sigma1-baboon.png}
    }
    \quad
    \subfloat[$k = 9,~\sigma=5$]{
      \includegraphics[width=.3\textwidth]{./images/k9-sigma5-baboon.png}
    }
    \quad
    \subfloat[$k = 9,~\sigma=9$]{
      \includegraphics[width=.3\textwidth]{./images/k9-sigma9-baboon.png}
    } \\
    \caption{Resultado da aplicação individual de filtros Gaussianos com $k \in \{5, 7, 9\}$ e $\sigma \in \{1, 5, 9\}$ à Figura~\ref{fig:baboon}.}\label{fig:gaussian-baboon}
  \end{figure*}

  \begin{figure*}[htbp]
    \centering
    \quad
    \subfloat[$k = 5,~\sigma=1$]{
      \includegraphics[width=.3\textwidth]{./images/fourier-k5-sigma1.png}
    }
    \quad
    \subfloat[$k = 5,~\sigma=5$]{
      \includegraphics[width=.3\textwidth]{./images/fourier-k5-sigma5.png}
    }
    \quad
    \subfloat[$k = 5,~\sigma=9$]{
      \includegraphics[width=.3\textwidth]{./images/fourier-k5-sigma9.png}
    } \\
    \quad
    \subfloat[$k = 7,~\sigma=1$]{
      \includegraphics[width=.3\textwidth]{./images/fourier-k7-sigma1.png}
    }
    \quad
    \subfloat[$k = 7,~\sigma=5$]{
      \includegraphics[width=.3\textwidth]{./images/fourier-k7-sigma5.png}
    }
    \quad
    \subfloat[$k = 7,~\sigma=9$]{
      \includegraphics[width=.3\textwidth]{./images/fourier-k7-sigma9.png}
    } \\
    \quad
    \subfloat[$k = 9,~\sigma=1$]{
      \includegraphics[width=.3\textwidth]{./images/fourier-k9-sigma1.png}
    }
    \quad
    \subfloat[$k = 9,~\sigma=5$]{
      \includegraphics[width=.3\textwidth]{./images/fourier-k9-sigma5.png}
    }
    \quad
    \subfloat[$k = 9,~\sigma=9$]{
      \includegraphics[width=.3\textwidth]{./images/fourier-k9-sigma9.png}
    } \\
    \caption{Filtros Gaussianos com $k \in \{5, 7, 9\}$ e $\sigma \in \{1, 5, 9\}$ no domínio de frequências.}\label{fig:gaussian-fourier}
  \end{figure*}

  Para entender melhor como é feita a transformada no domínio de Fourier, é interessante ver as etapas da transformação na Figura~\ref{fig:fourier-steps}. As Figuras~\ref{fig:1-fourier} e~\ref{fig:2-fourier} mostram o resultado da transformação para o domínio de frequências da Figura~\ref{fig:baboon} e do filtro Gaussiano com $k=9$ e $\sigma=5$. Note como ao multiplicar os dois espectros, a Figura~\ref{fig:3-fourier} resultante, não tem mais os três pontos nas extremidades de cada quadrante que eram sinais de alta frequência na imagem original. Ao voltar para o domínio espacial, temos uma imagem muito suavizada, dada pela Figura~\ref{fig:4-fourier}, onde foram eliminados muitos dos traços e bordas no pelo e olhos do babuíno.

  \begin{figure*}[htbp]
    \centering
    \quad
    \subfloat[Babuíno Fourier]{
      \label{fig:1-fourier}
      \includegraphics[width=.4\textwidth]{./images/fourier-baboon.png}
    }
    \quad
    \subfloat[Gaussiano Fourier]{
      \label{fig:2-fourier}
      \includegraphics[width=.4\textwidth]{./images/fourier-k9-sigma5.png}
    } \\
    \quad
    \subfloat[Multiplicação Fourier]{
      \label{fig:3-fourier}
      \includegraphics[width=.4\textwidth]{./images/fourier-k9-sigma5-baboon.png}
    }
    \quad
    \subfloat[Convulação Espacial]{
      \label{fig:4-fourier}
      \includegraphics[width=.4\textwidth]{./images/k9-sigma5-baboon.png}
    } \\
    \caption{Etapas para realizar a convolução espacial no domínio de frequências. As Figuras~\protect\subref{fig:1-fourier} e~\protect\subref{fig:2-fourier} correspondem a imagem original do babuíno e o filtro Gaussiano com parâmetros $k=9$ e $\sigma=5$ no domínio de frequências, respectivamente. A Figura~\protect\subref{fig:3-fourier} apresenta o resultado da multiplicação do filtro pela imagem. Por fim, temos o resultado da convolução no domínio espacial~\protect\subref{fig:4-fourier}.}\label{fig:fourier-steps}
  \end{figure*}
